日本戰國武田家末日

有無人知道武田征伐果陣嘅鳥居峠之戰到底發生咗咩事，武田信豐一萬五千大軍可以極速蒸發咗。

唔會係蒸發，咁大規模嘅戰鬥逃亡同投降一定係大多數

鳥居峠冇咁多兵力
應該係信豐原本3-5千人vs信忠偏軍+木曾餘黨
晏d補source

各部爭相逃亡所致

留名

武田征伐果陣嘅武田家真係一個bug，似樣啲嘅抵抗都做唔到

勝賴推行新政策 興建新城 各族財政緊張
隨後木曾叛變
穴山叛變
高遠城預佢守到一段時間 點知一日就俾信忠
嚇到各族瀨屎

好似係

戰前武田三面受敵,只有北面同樣自身難保嘅上杉景勝係武田盟友
戰時連穴山依種武田親族同木曾依種實力豪族都倒戈,
到最後武田可靠嘅豪族居然係北信濃嘅真田
可見武田人心盡失,一戰而崩不出意料之外

佢地盡忠既對象係信玄

佢地指邊個佢地

勝賴面對嘅嘢係信玄時代遺留落嚟嘅一大堆問題。

最錯都係武田揀咗上杉放棄北条

仁科盛信果場戰役喺時間上已經係最後一戰，戰前織德聯軍已經直逼。

甲州諸法度。
信玄名聲太響
勝賴太剛辟自用
信長散報流言令諸將不滿
信玄時期既金礦用盡 財政不健全 武田既土地係好貧瘠
國土既擴張無詳細規畫 基本上係佔到就打
上衫 北條 織田強大大名包圍

即係勝賴如果咩都唔做 武田勢力好快俾人吞併

如果係講御館之亂嘅話,其實武田勝賴係中立想景虎景勝和解多過幫景勝,事實上武田2面都無出兵幫手
係北條角度黎睇係甲相同盟之中武田違背盟友請求無出兵幫手所以先同武田反目
但係如果真係被景虎就任上杉家督,等同北面東面都係北條勢力,關東勢力將會完全失衝,北條一支獨大,如果北條同武田反面,武田將會受四面圍攻,對武田而言都唔係好事

甲州金礦係江戶時期先用盡,勝賴時期只係減產

信長散報流言應該係講高天神陷落,先前因為武田勝賴改革親族架構同大建土木(新府)令親族同國人不滿,而主要黎講應該係勝賴不支援高天神城令天下都睇得出武田兵力已經嚴重不足支援所以先令手下跳船

信長公記

翌2月2日、武田勝頼父子・同典厩信豊は木曽謀叛の報を受けて新府新城から出馬した。そして一万五千余の兵を率いて諏訪の上原に着陣し、ここから諸口の備えを固めていった。

2月16日、敵勢の今福筑前守が武者大将となり、藪原から鳥居峠へ足軽を出してきた。これに対し織田方からは木曽勢に苗木久兵衛父子が加わり、奈良井坂より駈け上がって鳥居峠で敵勢に向かい、見事一戦を遂げた。この戦で織田勢が討ち取った首は跡部治部丞・有賀備後守・笠井某・笠原某ほか首数四十余にのぼり、敵勢は主立った侍を多く失った。

甲陽軍鑑同信長公記差唔多，只不過出戰鳥居峠既係信豐
冇提勝賴本隊有參戰，事實勝賴本隊一直係上原

甲亂記寫一開波派左3千人去鳥居峠

後來有幾個三線武將增援但冇提幾多人，總之織田軍增援木曾軍之後，武田軍就大敗而退出鳥居峠

戰國大多數戰役 陣亡率好低
大多數都係見勢色不對 逃走

特別戰國大名 個號稱兵力
好多係國人眾/地方豪族/地方城主
身上而來

呢堆友係你順風順水
佢地正常出力係無問題 (除左上杉謙信)
一旦逆風就完全2個故事

本來武田信玄就埋左一堆地雷係度
上面巴打都有講
勝賴仲要賭輸埋 輸埋個名
同一堆忠於武田氏的將領
好像馬場信房果班

織田征伐時

堆武田城市，國人眾，豪族
一係逃跑 一係直接投降
成個甲州征伐
仁科盛信係 高遠城叫擋左一下

奪得天下真係要有運
今川義元場雨
同武田信玄上上下洛病死
(上杉果次就難 先唔講歴史爭議
最多都係打爆柴田勝家 再打都難)

佢地係指真田？

利申： 剩係睇左真田丸

真田昌幸無叛反武田勝賴喎

武田信玄唔病死都打唔落去啦
第一,係武田信玄死之前德川已經開始收復失地(野田城之戰,德川乘虛係另一面收復部份失地),證明德川主力尚在,仲有一戰之力
第二,信長十一月時候已經將主力帶回濃尾,武田要西進就要同信長主力打,未必有咩優勢
第三上杉謙信已經去信同意信長,出兵攻打武田,對上野同飛驒武田領作出攻打,武田自己都腹背受敵
第四 武田軍就黎要返去種田

武田個到山多平地少 要發展好難

信長兵農分離可以一年四季都打 北條經過多年發展 人口多左好多 兵力眾多 好難攻得入
而且大軍出入既通道一定有關卡設防 武田軍係勁在打野戰 一到攻城戰就廢好多

上面有上衫謙信 左信長右北條 係得個德川可以攻佔下 但係信長無睇住德川死 黎個大反攻
所以武田係死局黎 如果武田軍全部都係赤備隊就唔同講法

信玄能夠一戰其實係好勁

事實，上杉謙信並冇大敗柴田勝家
當柴田進軍加賀西，響手取川一帶聽到能登半島既七尾城陷落，以及見到加賀國人、一向宗殘黨先盤據東岸時，就即刻撤退

上杉謙信本隊只係過河時追到部份敗軍，殺兩下示威，更冇所謂威脅信長、深入腹地之說，因為無耐就準備入冬，佢就安堵當地勢力、安插部下就返越後了

武田信玄擴張時，就係諗過今川家鄰海，又強弩之末，先駛橫手同德川聯手吞併，不過事後孔明講，佢呢著係埋下滅亡禍根啫

長篠之戰真係好傷
內籐昌豐，山縣昌景，真田兄弟，馬場信房都死哂
就算唔向外發兵，搞內政都無人幫到手

其實佢佔到海呢下對佢國內係好有用,最少鹽唔洗受制於人

自古鹽係內陸地區都係好重要既戰略物資

見到武田家勢色唔對路
就向北條示好

佢地在世都唔輪到佢地話事啦
唔係武田信豐做緊咩

好正常姐,作為信濃豪族唔通同勝賴一齊切腹咩

唔係話事，但至少可以領內管治得好同無咁快輸
好似內籐昌豐，就可以管得西上野打理得好好
山懸既赤備隊打撚到織德叫哂救命
無記錯當時長篠織田軍整左11定12重欄係本陣前
都比佢衝到入第10重
可想而知佢既戰力係有保證

赤備只係信玄將手下精銳武士集合成部隊,如果武田全軍都係精銳武士戰鬥力當然唔同,事實上其他家都係類似嘅部隊,例如後北條氏自己都有赤備(北條綱高),織田嘅母衣眾(黑母衣-佐佐成政,赤母衣-前田利家)
至於武田軍野戰,就算係武田信玄自己平定信濃時候都多有大敗,事實上武田信玄自己軍隊野戰戰績未必夠上杉謙信乃此織田信長好
至於兵農分離
事實上係一個慢慢演變嘅歷史政策,要到豐臣完成刀狩令同檢地之後先真正確立(秀吉の天下統一戦争一書嘅論點),到江戶時代再加以完善
(岩波講座“日本歷史”入面觀點)
兵農分離好難有一個清晰時間點落實,不過可以肯定刀狩令係重點
事實上織田信長都只係做到家臣集住,將國人眾於領土分割並加以訓練
同大量招募農民次子及三子入伍
而上面都唔係第一次包圍網就嚴格落實嘅政策,事實上無任何史料可以證明織田信長同兵農分離嘅關係

就算係長篠之後,武田勝賴一樣係壓制北條,係西上野一樣係保持擴張
上野嘅膳城,沼田,小川等城係勝賴同北條反目之後一樣被勝賴攻取
天正八年北條氏政甚至表示我方恐會滅亡“，”上野將會成為勝賴的囊中之物“等（”戰國遺文·北條氏編“2141）
德川家康一樣係處於拉鋸(直至織田主動出擊支援德川)
面對德川北條聯合攻擊武田於東部戰線仍然係處於優勢(雖然武田係美濃嘅西戰線已經異常被動,因為織田已經解決三好,淺井,朝倉同足利,基本上整合近畿,同武田國力差距已經拉至甚遠,武田已經無能力可以消滅德川)
係長筱合戰4個月之後,勝賴重新組建一支1萬三千人軍隊支持遠江小川山城,直接將德川家康打走

大須賀記記載德川家康嚇到急忙撤退可見德川見到武田尚有如此戰力有幾咁驚嚇
次年天正四年支援小山城,再次擊退德川家康
天正五年,德川家康出兵駿河田中城,武田勝賴支援,雙方退兵收場
天正六年,德川家康再次出兵駿河田中城以致勝賴停止對景勝景虎調停支援駿河,德川家康再一次聽到武田勝賴出兵就退兵
天正七年,武田同北條正式反目,對德川先係高天神出兵無功而還,然後武田先係伊豆重挫北條水軍,侵攻北條上野同武藏,打到北條氏政向德川家康求援,不過德川家康無理佢

而真正令到武田外交上滅頂之災係上杉謙信暴斃令到上杉家大亂令第二次信長包圍網解散以及本願寺投降令到信長可以統一近畿從而同時西征毛利東伐武田
武田滅亡根本唔係戰力問題,而且係財政(金礦減產),外交(與北條反目,甲婓本國甚至遭到直接攻擊,與織田和解失敗),同政治(武田勝賴威望不足,提拔武田信豐令到穴山信君依種親族離心,新府營造令到國人眾嚴重不滿)問題導致,
係唔會因為一個半個赤備隊家臣而改變,而武田勝賴個人威望問題更唔會因為老臣存在已有改變,反而會係惡化成個問題

其實話班老臣尚在仍有希望
但有冇諗過信玄留低既人事制度，反而係制肘諏訪四郎（勝賴）既管治方向呢？ 實際上班老臣戰死後，武田勝賴可以透過跡部勝資等人，去推行自己既政策

但正如前面巴打所講，武田滅亡係天命，時間唔會等你，遲表態亦代表要死，上杉家都差啲滅亡。

本質上係織田同毛利上杉武田國力上嘅龐大差距

武田勝賴嘅綜合能力的確唔差，四面八方係敵人都可以維持到戰線且略佔上風。依家啲人成日咎病佢個長篠之戰，事實上武田軍打喱仗係勢在必行，而且唔係中央軍臨陣退縮，個結果或者會改寫都唔定(武田軍已經殺到入本陣)。

關於戰力方面，個人對於織田嘅軍事能力都係抱有疑問，雖然就結果而言織田家係突破咗包圍網，但姉川同長篠之戰都係靠德川先反勝對面。
不過可以肯定嘅係武田就算壓制到織德聯軍，都好快會因為其他因素而被迫折返。

首先如果討論長篠合戰,中文維基係一個唔好嘅科普,因為中文維基大多內容其實根本唔係出自佢聲稱嘅信長公記同長篠軍記,甚至連甲陽軍鑑都唔係而係江戶時代成書嘅軍記小說,武田三代記(佢地夠膽吹織德有十三萬人 ) ,同我地嘅三國演義差唔多
例如中文WIKI一段
據《長篠日記》記載，武田軍第三波攻擊此時衝破第3道防馬欄，已直逼信長本陣。
事實上長篠日記咁寫
马场美浓守ハ、如何ニモ静々ト来ル。其気色一足モ不引、胜负ヲ决セント、思ヒ入テ来ル体ニテ、手势七百骑ヲ二手ニ分、新手ニテ、佐久间ガ旗ヲ立タル所ヘ悬リ、栅ノ内エ追込”
马场队“静々ト
馬場隊700騎(依到嘅騎唔係指騎兵700,係指兵力700人)靜靜前進,然後分兩隊突擊,將佐久間隊擊退入柵追擊
......
长篠方、惣鉄炮ヲ一度ニ放挂ル故、先ニ进タル者ワ、是ニ中リテ讨死ス
......
結果織田軍以鐵砲將先頭部隊消滅
真田源太左卫门?同兵部ワ、马场美浓守ト入替リ、栅ヲ一重破リ、兄弟トモ深手ヲ负、讨死也
......
真田兄弟同馬場輪流衝擊柵欄,栅ヲ一重破リ,真田兄弟最後討死
......
信长公ワ、佐久间ガ手弱ク见エタリ。横鑓ヲ入ヨト仰付ラレ、滝川ト羽柴筑前守ト、一度ニ宫脇原エ突悬ル。甲州势败军ス
最後信長以羽柴隊同瀧川隊側攻馬場隊擊潰馬場,令武田軍敗勢已定,事實上就無咩第三重防馬欄,直迫信長本陣
(WIKI)
在泥濘與明智光秀等鐵砲輪番射擊下，土屋昌次還是突破瀧川隊的攔截，但到達第3道防馬柵前的僅有三四百人。土屋昌次在突破第3道防馬欄時被佐佐成政、前田利家、明智光秀等鐵砲隊集火射殺。真田兄弟帶兩百餘騎衝破第3道防馬欄，突入第3道防馬欄柴田勝家、羽柴秀吉陣中。真田信綱在迂迴柴田隊、羽柴隊欲突入信長本陣時，被織田軍鐵砲隊集火射擊，連斬織田軍數人後戰死，真田昌輝負傷暫時退兵。

據《長篠日記》記載，武田軍第三波攻擊此時衝破第3道防馬欄，已直逼信長本陣。
上面內容完全係武田三代記依本小說嘅內容黎
武田四名臣突破數欄先戰死全部都係武田三代記內容
而且就算係武田三代記都根本無講過武田軍殺入信長本陣,唔知點黎武田殺入織田本陣講法,最多只係信長動用旗本步兵支援同埋德川旗本同武田信豐交手
而且殺入織田本陣同翻盤仲差好遠,道理等同真田信繁天王寺、岡山之戰殺入德川本陣唔代表豐臣方有翻盤機會,就算以武田三代記作準,山縣隊(主將都即場重創被鐵砲打死)、內藤隊(6000人打到得1600人先見到第一道柵欄)同馬場隊(打到剩80人)都係受到毀滅性損失先突入到第三道柵欄,請問仲咩可能翻盤?
(同埋唔知武田軍中央軍指緊邊隊軍勢 )
事實上有關長篠合戰過程描述嘅第一手史料只有信長公記,甲陽軍鑑同長篠日記都係江戶先出現嘅軍記,係二手史料,相隔年代太遠,可信性就偏低,特別係甲陽軍鑑本身就係武田兵法流嘅軍記,對武田戰蹟經常多吹捧(比如甲陽軍鑑將長篠織德軍吹到十萬之眾)

然後我地睇下信長公記對長篠合戰描述
天正三年乙亥
（中略）
三州长篠合戦の事
五月十三日、三州长篠后诘として、信长、同嫡男菅九郎、御马を出だされ、其の日、热田に御阵を悬けられ、当社八剣宫癈壊し、正体なきを御覧じ、御造営の仪、御大工冈部又右卫门に仰せ付けられ候ひキ。
五月十四日、冈崎に至りて御着阵。次の日、御逗留。十六日、牛洼の城に御泊り。当城御警护として、丸毛兵库头?福田三河守を置かれ、十七日、野田原に野阵を悬けさせられ、十八日推し诘め、志多罗の郷、极楽寺山に御阵を居ゑられ、菅九郎、新御堂山に御阵取り。
志多罗の郷は、一段地形くぼき所に候。敌がたへ见えざる様に、段々に御人数三万ばかり立て置かる。先阵は、国众の事に候の间、家康、ころみつ坂の上、高松山に阵を悬け、滝川左近?羽柴藤吉郎?丹羽五郎左卫门両三人、同じくあるみ原へ打ち上り、武田四郎に打ち向ひ、东向きに备へらる。家康、滝川阵取りの前に马防ぎの为、栅を付けさせられ、彼のあるみ原は、左りは凤来寺山より西へ太山つづき、又、右は鸢の巣山より西へ打ち続きたる深山なり。岸を、のりもと川、山に付きて、流れ候。両山北南のあはひ、才に三十町には过ぐべからず。凤来寺山の根より滝沢川、北より南にのりもと川へ落ち合ひ候。长篠は、南西は川にて、平地の所なり。川を前にあて、武田四郎鸢の巣山へ取り上り、居阵候はば、何れともなすべからざる候ひしを、长篠へは攻め众七首差し向け、武田四郎滝沢川を越し来たり、あるみ原三十町ばかり踏み出だし、前に谷を当て、甲斐、信浓、西上野の小幡、骏州众、远江众、三州の内つくで、だみね、ぶせち众を相ひ加へ、一万五千ばかり、十三所に、西向きに打ち向き备へ、互ひに阵のあわひ廿町ばかりに取り合ひ候。
今度间近く寄り合わせ候事、天の与ふる所に候间、悉く讨ち果たさるべきの旨、信长御案を廻らせられ、御身方一人も破损せず候様に、御贤意を加へらる。坂井左卫门尉を召し寄せられ、家康御人数の内、弓?鉄炮然るべき仁を召列れ、坂井左卫门尉を大将として、二千ばかり并びに信长の御马廻鉄炮五百挺、金森五郎八、佐藤六左卫门、青山新七息、贺藤市左卫门、御検使として相添へ、都合四千ばかりにて、
五月廿日戌の刻、のりもと川を打ち越し、南の深山を廻り、长篠の上、鸢の巣山へ、
五月廿一日、辰の刻、取り上り、旗首を推し立て、凯声を上げ、数百挺の鉄炮を僮と、はなち悬け、责め众を追ひ払ひ、长篠の城へ入り、城中の者と一手になり、敌阵の小屋々々を焼き上ぐ。笼城の者、忽ち运を开き、七首の攻め众、案の外の事にて候间、癈忘致し、凤来寺さして败北なり。
信长は、家康阵所に高松山とて小高き山御座候に取り上られ、敌の働きを御覧じ、御下知次第働くべきの旨、兼ねてより仰せ含められ、鉄炮千挺ばかり、佐々蔵介、前田又左卫门、野々村三十郎、福富平左卫门、塙九郎左卫门を御奉行として、近々と足軽を悬けられ、御覧じ候。前后より攻められ、御敌も人数を出だし候。一番、山県三郎兵卫、推し太鼓を打ちて、悬かり来たり候。鉄炮を以て、散々に打ち立てられ、引き退く。二番に、正用轩入れ替へ、かかればのき、退けば引き付け、御下知の如く、鉄炮にて过半人数打たれ候へば、其の时、引き入るなり。三番に、西上野の小幡一当、赤武者にて、入れ替へ悬かり来たる。関东众、马上の巧者にて、是れ又、马入るべき行にて、推し太鼓を打ちて、悬かり来たる。人数を备へ候。身がくしとして、鉄炮にて待ち请け、うたせられ候へば、过半打ち倒され、无人になりて、引き退く。四番に、典厩一当、黒武者にて悬かり来たる。かくの如く、御敌入れ替へ候へども、御人数一首も御出だしなく、鉄炮ばかりを相加へ、足軽にて会釈、ねり倒され、人数をうたせ、引き入るなり。五番に、马场美浓守推し太鼓にて、かかり来たり、人数を备へ、右同断に势众うたれ、引き退く。
五月廿一日、日の出より寅卯の方へ向けて未の刻まで、入れ替はり入れ替はり相戦ひ、诸卒をうたせ、次第次第に无人になりて、何れも、武田四郎旗元へ驰せ集まり、叶ひ难く存知候欤、凤来寺さして、僮と癈军致す。其の时、前后の势众を乱し、追はせられ、
讨ち捕る颈の见知る分、山県三郎兵 卫、西上野小幡、横田备中、川洼备 后、さなだ源太左卫门、土屋宗蔵、 甘利藤蔵、杉原日向、なわ无理介、 仁科、高坂又八郎、兴津、冈部、竹 云、恵光寺、根津甚平、土屋备前守、 和気善兵卫、马场美浓守。
中にも马场美浓守手前の働き、比类なし。此の外、宗徒の侍?雑兵一万ばかり讨死候。或ひは山へ逃げ上りて饥死、或ひは桥より落され、川へ入り、水に溺れ、际限なく候。武田四郎秘蔵の马、小口にて、乗り损じたる、一段乗り心ち比类なき骏马の由にて、信长御厩に立て置かれ、三州の仪、仰せ付けられ、
五月廿五日、浓州岐阜に御帰阵。
今度の竞に、家康骏州へ御乱入、国中焼き払ひ、御帰阵。远州高天神の城、武田四郎、相拘へ候も落去几程もあるべからず。岩村の城、秋山?大岛?座光寺、大将として、甲斐?信浓の人数楯笼り候。直ちに菅九郎、御马を寄せられ、御取巻きの间、是れ又、落着たるべき事勿论に候。
三?远両国仰せ付けられ、家康年来の愁眉を开き、御存分を达せらる。昔もヶ様に御身方恙く强敌を破损せらるる様これなし。武勇の达者、武者の上のかほうなり。宛も照日の辉き朝露を消すが如く、御武徳は惟车轮なり。御名を后代に扬げんと欲せられ、数ヶ年は山野海岸を栖として、弓箭の本意、业として、打ち続く御辛労、中々申すに足らず。）

依到係上面篇文嘅中文版(係一個大陸網友翻譯,我都係抄佢,有錯請屌)
天正三年乙亥
（中略）
三州長筱禦合戰之事
五月十三日，作為三州長筱的後援部隊，信長與嫡男菅九郎（信忠）率大軍東進。其日著陣熱田神社。目睹了神社八劍宮的頹敗景象，信長下令木工岡部又右衛門對神社神宮進行修繕。
五月十四日，著陣岡崎。十五日，原地逗留十六一日。日，移陣牛窪城。留下丸毛兵庫頭和福田三河守作為當城警衛。十七日，扎寨野田原。十八日，信長公於志多羅鄉的極樂寺山著陣，菅九郎著陣新禦堂山。
設樂原是包圍在大片丘陵當中的低窪地帶。總勢約三萬人的織田，德川聯軍在設樂原西面群山，敵軍不易窺見的地方構築了大片陣地。按當時慣例，先陣由當地的國侍德川家康擔任，他著陣於坂上的高松山（彈正山）。織田軍的瀧川左近（一益），羽柴藤吉郎（秀吉），丹羽五郎左衛門（長秀）三將著陣有海原，直面東面的武田軍。同時，德川軍，瀧川軍的陣前設置了防馬柵。
包圍設樂原的有海原一帶，北面的鳳來寺山與西面的太山相連，南面的鳶之巢山與向西延伸的山群構成了一道深山壁障。太山與鳶之巢山南北相距不到三十町，のりもと川（大野川）就從兩山的夾縫之間流入設樂原。北面的鳳來寺山脅流下的瀧澤川（寒狹川）與附近的大野川合流，而長筱城就位於兩川匯合點西南的平原地帶。
如果面對河流，在鳶之巢山布陣，可能武田四郎（勝賴）就不會見到後來發生的慘劇。可是勝賴在長筱城外留下部分攻城部隊後，自己率眾越過瀧澤川三十町，徑直進入了有海原。武田軍裡除了甲信的部隊，還有西小野的小幡當，駿河眾，遠江眾，三河的作手眾，田峰眾，武節眾等，總勢達一萬五千人。部隊分成十三股，在設樂原前面向西邊布陣。相鄰的兩股部隊之間只有二十町左右的距離。
信長公將與武田軍近距離對峙這件事看作是天佑，並決心在此役中徹底打垮敵軍。為了盡可能地減少己方在戰鬥中的損失，信長開始運用各種各樣的智謀。首先，信長公召來了坂井左衛門尉（酒井忠次），以他為大將並撥給他德川軍中裝備有弓，鐵炮的精兵兩千人，另有由金森五郎八（長近），佐藤六左衛門，青山新七息，賀藤市左衛門等人率領的，裝備了鐵炮五百挺的信長公馬迴眾二千人。總勢四千的軍勢於二十日戌刻穿越のりもと川，從南面的深山迂迴而過，於二十一日辰刻向長筱東南的鳶之巢山發起攻勢。酒井勢揚起旗頭，在奮迅的大吼聲中向山上發起攻擊。數百挺鐵炮轟然發射，迅速打散了敵方的守備部隊。而酒井勢也成功地進入了被圍攻的長筱城。酒井勢與城中守兵一起從城內殺出，燒毀了敵人的陣屋。長筱城兵時來運轉，而遭到逆襲的武田攻城部隊被迅速擊潰，向鳳來寺方向敗退。
此時，在設樂原，信長公來到家康陣所彈正山，居高臨下地觀察敵方的動靜。由佐佐藏介（成政），前田又左衛門（利家），野野村三十郎，福富平左衛門（秀勝），塙九郎左衛門（直政）等奉行眾率領的千挺鐵炮眾接到了可以在戰場自由進退的命令，正在陣地上等待戰鬥的開始。
不久，戰鬥打響了。作為對織田，德川聯軍活動的回應，武田軍開始向敵陣突擊。第一陣的攻勢由山縣三郎兵衛（昌景）率領的精兵發起。山縣隊在太鼓聲中向聯軍的陣地發起猛烈的進攻。這時織田軍陣地上鐵炮聲四起。猝不及防的山縣隊立刻被打亂了陣形，並很快撤出戰場。第二陣是由武田正用軒（信廉）隊發起的突擊。織田，德川軍依計劃誘敵深入，在武田隊完全處於鐵炮射程內時向其發起密集的射擊。武田隊被擊殺過半，被迫撤出戰鬥。第三陣的西上野小幡當的赤武者，是被稱為“馬上巧者”的有名的關東眾。可小幡當的騎馬突擊在面對隱身胸牆之後的織德鐵砲兵的密集射擊時仍然沒有見效。結果小幡眾還是被打倒大半，狼狽敗退。第四陣是統一著黑色軍裝的武田典厩（信豐）隊，可還是遭到了相同的下場。面對武田軍各隊的輪流進攻，織，德川聯軍並不令部隊衝出，而是只以鐵炮進行射擊。第五陣的馬場美濃守信春也遭到同樣的命運。
戰鬥從五月二十一日日出的時候（寅時，卯時左右）開始，一直持續到未時左右。其間武田軍雖然幾次突入聯軍的防禦陣地，可在聯軍的回擊之下可戰兵力逐漸減員。逃得一死的殘兵聚集到本陣，武田勝賴直到這時才意識到自己已經戰敗，於是引殘兵向鳳來寺方向敗退。信長公自然不放過這個機會，他下令全軍突出陣地，追擊殘敵。
是役，武田軍被討取的名將就有：山縣三郎兵衛昌景，西上野小幡信貞，橫田備中，川窪備後，真田源太左衛門信綱，土屋惣造昌次，甘利藤藏，杉原日向，名和無理介，仁科，高坂又八郎昌澄，奧津，岡部，竹雲，惠光寺，根津甚平，土屋備前守，和氣善兵衛，馬場美濃守信春等。這其中，沒有人像馬場美濃守一樣，是在殿軍時被討死的。此役武田軍折損了眾多兵力和名將。包括逃到山中餓死者，落水溺死者等，被討死的人多達一萬。
在總撤退過程中，勝賴把秘藏的駿馬捨棄在了陣所的虎口。這匹馬後來就被放入了信長公的厩舍裡。
戰事結束，信長完成了對三河國內處置之後，於五月二十五日回到了岐阜。
戰後，德川家繃幟勢進入駿河，燒毀國內諸多武田方陣所以後歸陣。遠州高天神城雖然還在武田勝賴手中，但城池的陷落已經只是一個時間的問題。另外，美濃岩村城守將秋山信友，大島杢之助，座光寺為清三人率甲信士兵開始做籠城準備，而信長的嫡男菅九郎信忠很快就統兵東進，包圍了岩村城。
織田德川聯軍在此役大勝而還，究竟是織田還是德川從武田家獲得了更大的利益？從來就沒有在不損害到己方利益就能完美地擊破強敵的例子，但是武勇的信長公在冥冥之中的庇佑之下，做到了。德川家還從武田家手中奪回了三州，遠州的失地，家康多年來擰結的愁眉終於可以舒展了。就如同一個天生就為了弓矢（大概引申義為戰爭）而存活的人，信長公在接下來的幾年，仍然繼續體驗著在休憩時以山野，海岸為床，以甲胄為枕的辛苦生活。這其中的感受實在難以用語言來表達。
原文:

如果由信長公記睇
因為長篠合戰嘅戰場設樂原係滿佈水田,道路峽窄,唔適合大規模沖鋒
而織田德川係以柵外軍隊引誘武田沖鋒,第一陣山縣同第二陣武田信豐都被鐵砲(就算結合長篠日記,佐久間隊都只係迫退入柵欄,遠未到崩潰地步)打退, 山縣係聯軍停翼甚至被德川太久保隊以鐵砲討死(而唔係本多忠勝)
而到第三陣小幡赤備隊開始攻擊時,小幡隊攻至柵欄時被織德射到死傷過多而退(長篠軍記都一樣咁描述,不過長篠軍記指係小幡隊第二陣,而唔係武田信豐)
米仓丹后、栅ヲ引破ント相働。三州众、内藤弥次右卫门?同三左卫门?森川金右卫门、间近曳付、鉄炮ヲ放挂シカバ、甲州势、打立ラレテ引退
就算結合長篠日記,佐久間隊被打退仍然係羽柴同瀧川支援以致馬場被鐵砲隊打退,根本唔係咩德川隊反勝(唔好信曬江戶時代同三河物語依種吹奏德川武功嘅史料)
而武田對織德聯軍重創都係明顯唔係個回事
以武田三代記吹到武田軍連續突破三重柵欄,請問武田討取咗織德咩將領,無錯你會發現織田德川係長篠根本無死到邊個中上層武士,相比武田四名臣戰死其三,只有高板昌信係北信濃無死到,小幡依種赤備大將戰死,真田兄弟依種強力國人被討死,而織田居然連一個講得上名嘅武將都無死到,你話武田差少少嬴或者織田好苦戰就未必真係信左武田三代記/甲陽軍鑑個個吹奏武田嘅故仔啦

鐵炮喺果時作用係咪真係咁大，武田軍又係咪真係咁多用騎馬隊，喱兩點好值得探究。

鐵炮命中率唔高
當然人數佔優情況下命中率可以互相幫補

騎馬其實好難作戰
多數落返馬打

鐵炮擊退武田軍攻勢就夠
真正大量傷亡應該係出現係潰逃既時候

有駁倒信長公記嘅證據請指教

所以依個世界無衝擊騎步?

地理同信玄既戰略問題
已經註定武田無出頭天

史料唔得閒搵，不過長篠之戰嘅疑點大概如喱篇文章所講，武田喺三段火槍下損傷應該真係唔多。

不過武田征伐果陣武田勝賴連一次抵抗都做唔到真心bug，再四分五裂都應該集合到一支軍隊掛，同埋好似當時甲府仲有成堆將領喺度。

做到既
未打左次鳥居峠之戰，結果未成條防線無曬

咩野.... 胡站長自己都同意信長公記講嘅野.....
你自己認真睇下上面信長公記講緊咩先(信長公記都無講武田軍主要死傷係鐵砲......)

讨ち捕る颈の见知る分、山県三郎兵 卫、西上野小幡、横田备中、川洼备 后、さなだ源太左卫门、土屋宗蔵、 甘利藤蔵、杉原日向、なわ无理介、 仁科、高坂又八郎、兴津、冈部、竹 云、恵光寺、根津甚平、土屋备前守、 和気善兵卫、马场美浓守。
中にも马场美浓守手前の働き、比类なし。此の外、宗徒の侍?雑兵一万ばかり讨死候。或ひは山へ逃げ上りて饥死、或ひは桥より落され、川へ入り、水に溺れ、际限なく候。

主因係根本無人想幫武田賣命,穴山主動帶德川入甲婓,武田信豐帶頭逃跑,連武田勝賴自己都放棄諏訪逃回新府,大批信濃國人同武田家臣投降,比如保科正直,依田信蕃,點解會覺得仲有人想幫武田賣命?

長篠上面講左,織田根本唔係靠德川先嬴,
而先排除姊川合戰織田係唔係真係靠德川嬴(事實上依種講法係出自江戶時代嘅甲陽軍鑑,而甲陽軍鑑嘅可信性麻 ......出名嘅低,甲陽無視曬信長自己組織織田軍反擊並且調動稻葉良通已經成功合擊淺井)
如果單憑一場織田苦戰得勝戰役就話織田軍戰力低下
同樣邏輯,武田信玄係信濃以優勢兵力被村上義清刷咗一次上田原大敗,一次戶石城崩,第四次川中島被上杉謙信突擊打到幾乎總崩連武田信繁都戰死軍中,三方原一役以德川軍兩倍之多可以初頭被德川家康擊潰先鋒山縣昌景、小山田信茂,可見武田軍同武田信玄本人嘅戰力可謂不足一晒
上杉謙信第四次川中島打到後段被武田義信帶隊反擊,令謙信講句自己竟然輸比義信依種細路
(河中岛の役に、谦信、武田义信の袭い败る所となる。曰く、「吾れ乃ち小児に输す」と。本荘繁长・长尾藤景、救援の功あり。また窃にこれを笑う。谦信これを悪み、藤景を诛す。繁长自ら危んで、叛いてその邑に拠る。越後史集,中文大意就係謙信被武信反擊打敗,長尾藤景同本莊繁長前來支援先得救,佢地成日掛係口邊搞到謙信猜忌佢地,最後藤景被殺,本莊繁長淆底造反)
係關東臼井城被北條同千葉聯軍打到大敗,所謂軍神上杉都只不過係江戶時代吹噓出黎嘅 (雖然上杉武田真係好多都係江戶時代先吹奏出黎)
德川打嘅不利同敗仗一樣唔係少數,三方原以少擊多敗退尚可以講係非戰之罪,咁天王寺岡山一戰被真田信繁同毛利勝永聯手以少數兵力突擊到德川本陣之前,真田信繁令到德川家康旗本棄旗而逃,毛利勝永一口氣殺死本多忠朝和小笠原秀政、忠脩父子，接著擊破淺野長重、秋田實季、榊原康勝、安藤直次、六鄉政乘、仙石忠政、諏訪忠恆等大量德川軍同其盟軍,係真田信繁戰死之後仲要開無雙平安回到大阪城,真可謂關東軍百萬,無一人是男兒,可見所謂三河武士,德川家康都係野戰下手(依到都唔提德川對敵武田時候多有不利不克)
用單單一場姊川合戰黎黑織田信長而無視織田信長最初由尾張下四郡一直以少勝多,先係一面對抗今川家一面消滅清洲織田氏,再係稻生之戰親自帶隊沖鋒以700兵力大敗叛反自己嘅親細路信勝同家老柴田勝家嘅1700兵力
先後再自己帶兵桶狹間一舉又自己帶隊討死今川義元 ,然後齋藤,六角、三好、本願寺、朝倉到後來嘅毛利、武田、上杉(我都唔講北田依種對手)無一個係弱敵,信長經常以少勝多,好似對抗朝倉咁,姊川之後志賀,刀根坂之戰,一乘谷之戰都係自己打,對抗長島一揆,本願寺同三好更加係織田信長自己一手一腳打出黎,好似天王山之戰,信長自己用三千親兵一口氣突破擊退一萬五千敵軍打到自己腳都被鐵砲打中
織田本能寺之變之前嘅700萬石領地就係織田善戰嘅最有力證明,係戰國亂世唔好打,等死啦 仲邊有可能打到變成天下人

信長公記提過長篠之戰係日出打到未時，接近八個鐘，武田雖然冇軍記吹到接近信長本陣，但馬場信房側擊佐久間信盛、山縣昌景無視德川突入織田軍都係有記載既

設樂原之戰本身就唔係一場旗鼓相當既戰役，首先人數輸聯軍，其次武田勝賴係腹背受敵下，只能向織田德川防線衝殺，以求挾住勝機撤退，但結果大家都知道

正結上面所講，歌頌德川家戰功既來自《三河物語》呢本吹水級史料，彰顯所謂家康係「東照神君」既文本 神君伊賀越又係出自呢本先

辰打到末時 7:00-9:00打到1:00-3:00
4至8小時(掛)

重點就係非一面倒，而係有場激烈既較量，但最後武田軍無法衝破信長既鐵桶陣 就好似你所講，士氣低落士卒四散，先係武田大敗原因

三河物語將德川家康同三河武士吹到

長篠合戰嘅史料太少,除左信長公記無太多其他可靠嘅一手史料,而信長公記又誇大織田係長篠嘅表現

佢支本隊係未打即散

由武田信豐依種重臣都走佬,到勝賴自己都放棄信濃,信濃豪族大規模投降,各種帶路黨(當中包括大量重臣)投敵,武田依種領國一體化程度低嘅舊式大名無法組織抵抗嘅原因仲唔夠明顯咩:人心離散,無人想同武田一齊沉船

即使大家講到幾「忠義」既真田家，到頭來都係明哲保身，武田勝賴亦不考慮投靠佢，反而先諗起由信繩時代已經合作既小山田家。但「朝敵」既惡名威力太大，根本冇人願意幫忙

武田勝賴唔係想走佬去真田居城咩?

咦唔係 原來係我自己睇錯 自膠

連穴山梅雪依種重要武田親族都做帶路黨帶德川攻打武田,傻嘅先同武田一齊

不過作為東日本實力數一數二嘅大名，武田家咁快冧始終有啲bug。如果同年間無本能寺之變，織田信長要統一天下仲有無障礙？柴田打上杉打到後者變落水狗，淹川、德川同北条角力，羽柴壓制住毛利，四國、九州同奧州群雄又未成氣侯

除非全日本大名都同心同力反佢
如果唔係
以國力財力計
信長點都係日本第一人

日本係封建政制,武田依種舊式大名更依靠地方豪族支持先可以繼續統治,武田征伐時根本無豪族支持佢,所謂百萬石大大名係假嘅,而且三面為敵,對手係北條織田德川共同進軍(如果用豐臣檢地石高比較,武田敵人係武田石高近十倍),連武田信豐同勝賴都帶頭逃跑,有個仁科盛信已經偷笑,仲想邊個唔投降?又唔係要等你武田開飯 由信濃豪族投降速度黎睇,武田領內豪族早就被德川織田調略得七七八八,甲州征伐只係收尾
而武田征伐之後織田一統已經係大勢,織田家已經有800萬石領土(佔日本總石高近三分之一)
上杉景勝大勢已去,上杉先有御館之亂元氣大傷(史實上本能寺之變之後上杉連趁柴田同羽柴大戰之機重奪越中嘅兵力都無,以致羽柴拒絕履行同上杉盟約而將越中重封比佐佐成政),係信長拒絕上杉透過佐竹提出和解請求之後,就係本能寺之變之時,越中魚津城陷落,春日山城門戶大開,越後新發田叛亂,上杉景勝係對佐竹義重嘅書信都已經作出攜弓帶箭帶領越後一國之兵力抗日本六十余州之大軍，若終臨一戰而亡；就算敝人將灰飛煙滅，想必死後也能留下回憶，然以敝人景勝而言，或有所不配。都作出戰死嘅悲觀看法,上杉成為武田第二只係遲早嘅事
(弓矢を携え、わずか越後一国の兵をもって日本六十余州の大兵を支え、ついに一戦に及ぶのです。たとえ滅亡することになっても死後の良い思い出となり、景勝の羽振りははなはだ不相応なほどとなりましょう。つまり、過分な死後の名聞を得るわけです。)
次者如果信長在世,德川根本無進入關東地區,織田嘅關東軍團長係瀧川一益(領有上野),而北條已經臣服織田信長,係武田征伐係聽從織田指揮,而且關東已經係織田調停下停戰,北條氏政已經表示想係成為織田係關東代理人,北關東嘅佐竹等都已經對織田表示友好
而奧州伊達,蘆名等大名已經半臣從織田信長(分別上貢奧州名馬,以及幫助織田家攻打上杉)
所以基本上東國除左上杉負隅頑抗已經大局已定,可能過多一至兩年就基本吞併,從屬
西國方面首先九州大友已經對織田表示臣服,信長甚至表示大友可以奪取周防長門兩國,而南九州嘅島津無特別表示,以後來豐臣嘅九州征伐黎睇,半個九州嘅島津不足為患
四國長宗我部連四國都未能一統,四國上嘅三好家勢力已經臣服信長,以四國如此低下嘅國力根本無可能抵抗四國軍團同三好嘅合攻
而毛利係高松城一役充分證明已經無力抵抗織田,羽柴一個山陰軍團已經足以令毛利主力無法救援前線(由毛利係中國大還返時候唔追擊羽柴反而同意割讓五國黎睇,毛利根本無糧無兵打落去),加上本能寺前夕明智光秀山陽軍團已經前往支援羽柴,而織田信長甚至已經準備親身出征毛利(所以先有機會本能寺之變),毛利降服都只係時間問題

基本上信長原定西征，就係秀吉有信心必勝，而請主公親征壓迫毛利，同時由明智光秀、細川藤孝偷襲山陰，事成即使毛利投降，擁有既土地一定少過歷史擁有既

九州、東北勢力大抵向信長示好，四國既長宗我部元親根本擋唔住信孝、丹羽長秀，以及十河家既部隊

如果信長在世,毛利絕對無可能如史實一樣割讓五國就可以和解咁輕鬆,好有可能同德川對毛利一樣將毛利減封到兩國左右

毛利喺關原果陣乜都無做過就被削到得兩國又係個bug。

你帶頭做總大將都叫無做咩野事呀 ?